tôi xống độc nập từ thủa bé
ấy là tục lệ lâu đờ trong họ nhà dế chúng toi
chúng tôi có cả thay ba an em
ba anh e chúng tô chỉ ở với mẹ ba hôm
mẹ đem đặt mỗi đứa vào một cái hàng đất ở bờ ruộng
tôi cũng không buồn
tôi còn thấy làm khoan khoai vì được ở một mình nơi thoáng đãng
tôi sạo sục thăm tất cả các hang
tôi ra đứng ở ngoài cửa và ngửng mặt lên trời
tôi thấy màu trời trong xanh
tôi bát đầu vào cuộc đời của tôi
tôi chui vào trong cùng hang suốt buổi
tôi tạm nghi tay và ra đứng ngoài cửa
các bô lão dế lụ khụ già cốc đế cũng bỗng nhiên vui tính
ai nấy ra khỏi hag đến tụ hội thật đông tận giữa bãi trong đem tối mát lạnh
chúng tôi cùng uống sương đọng
những gã tài hoa thì gảy đàn thổi sáo
họ cùng nhai ca hát nhảy múa linh đình đến tận sáng bạch
tôi đã trở thành một tràng dế thanh niên cường tráng
đôi càng tôi mẫm bón
đôi cánh tôi trước kia ngắn hủn hoẳn bây giờ thành cái áo dài kín suống tận chấm đuôi
tôi cho tôi dỏi
những gã sốc nổi thường làm cử chỉ ngông cuồng là tài cao
tôi quát mấy chị cào cào ngụ ngoài đầu bờ
tôi ngứa trân đá một cái
tôi càng tưởg tôi là tay ghê gớm
có biết đâu giằng
tôi đã fải trải cảnh như thế
dù về sau có hối cũng không thể làm lại dược
câu chuyện ân hận đầu tiên mà tôi ghi nhớ suốt đời
cánh chỉ ngắn ngủn đến giữa lưng
một hôm tôi sang chơi
chú này sinh sống cẩu thả quá như thế
thằng trim cắt nó nhòm thấy
chú mày có lớn mà chẳng cóa khôn
xong anh có cho fép nói em mới dám nói
chú cứ nói thẳng từng ra nào
dế choắt nhìn tôi mà dằng
anh đã nghĩ thương em như thế thì hay là ah đào júp cho em một cái ngách sang bên nhà anh
chú mày hôi như cú mèo thế này
ta làm sa chịu được
tôi im cái điệu hát mưa dầm sụt sùi ấy đi
đào tổ nông thì cho hết
tôi về không một chút bận tân
tôi ra đứg cửa hang như mọi khi
nước dâng trắng mênh mông
suốt ngày họ cãi cọ om bốn góc đầm
tôi đứng trong bóng nắng triều tỏa xuống ánh nước cửa hang mà suy nghĩ việc đời như thế
chị cốc từ mặt nước bay lên
chị tìm đến đứng chỗ mát rỉa lông
tôi cũng nghĩ mưu trêu chị cốc
tôi cất tiếng gọi dế choắt
chú mình có muốn cùng tớ đùa vui không
em xin vái cả sáu tay
anh dừng trêu cào
mày bảo ta còn biết sợ ai hơn ta nữa
mời anh cứ đùa một mình thôi
tôi rình đến lúc chị cốc rỉa cánh quay đầu lại phía cửa tôi
tôi cất giọng véo von
chị cốc nghe tiếng hát từ trong đất văng vẳng nên
tôi sẽ tính một cuộc du lịch xa xôi
tôi gặp chị nhà trò ngồi gục đầu bên tảng đá cội
chị nhà trò bé nhỏ lại gầy gùa
chị mặc áo thâm dài
đôi chỗ chấm điểm vàng
hai cánh cô nàng mỏng như cánh bướm non
các chị nhà trò vốn họ bướm
cả đời chỉ biết vởn vơ quan quẩn trong bờ bụi mà thôi
làm sao mà khóc đường khóc chợ thế kia em
các cô nhà trò bao giờ cũng lịch sự và mềm mại
mời anh ngồi chơi
thế là chị ra bù lu bù loa
đứa nào bắt nạt em
xao lại cứ khóc thế
kể rõ đầu đuôi mới biết làm sao mà cứu được chứ
mẹ em phải vay lương ăn của nhện
nghèo túng vẫn hoàn nghèo túng
món nợ cũ chưa trả được
nhện cứ nhất định bắt trả nợ
mấy bận nhện đã đánh em
hôm này bọn nhện chăng tơ ngang đường đe bắt em
tôi xoè hai càng ra
hãy trở về cùng với tôi đây
đứa độc ác không thể cậy khoẻ an hiếp kẻ yếu
dời mày không phải như thế
tôi giắt nhà trò đi
bọn nhện đã công phu trăng bên đường nọ sang bên kia
một chú muỗi mắt nhỏ nhất loài muỗi cũng không chui lọt
hễ thấy bóng nhà trò là làm hiệu cho lũ nhện nấp hai bên đường kéo ra
tôi gần tới mạng lưới
nhìn vào cá khe đá xung quanh đã thấy lủng kủng những nhện là nhện
trúng đứng im như đá
mà coi vẻ hung giữ
thôi cất tiếng hỏi lớn
ai đứng chóp bu bọn mày
dáng đây là vị chúa trùm nhà nhện
tôi hãy ra cái oai của tôi
thôi quay phắt lưng
rồi thế là mụ cứ rập đầu xuống đất
mỗi câu chối này chị cốc lại jáng một mỏ xuống